\section{La integral de Lebesgue}
\begin{defi}
    Sigui $X$ un conjunt. Diem que $\X\subseteq\Pa\lp X\rp$ és una $\sigma$-àlgebra d'$X$ si satisfà que
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item $\varnothing \in \X$,
        \item $A\in \X \implies \overline{A}\in \X$,
        \item $\lc A_i\rc_{i\in\n}\subseteq \X \implies \bigcup_{i\in \n} A_i \in \X$.
    \end{enumerate}
    Diem també que $\lp X, \X\rp$ és un espai mesurable i els elements de $\X$ els anomenem conjunts $\X$-mesurables (o, simplement, mesurables).
\end{defi}
\begin{obs}
    La intersecció numerable de conjunts mesurables és un conjunt mesurable.
\end{obs}
\begin{obs}
    La intersecció de $\sigma$-àlgebres sobre un mateix conjunt és una $\sigma$-àlgebra sobre aquest conjunt.
\end{obs}
\begin{defi}
    Anomenem àlgebra de Borel, i la notem per $\B$, a la $\sigma$-àlbegra generada pels intervals oberts $\lp a, b\rp \subseteq \real$. Dit d'una altra manera, $\B$ és la intersecció de totes les $\sigma$-àlgebres sobre $X=\real$ que contenen els intervals oberts $\lp a, b\rp\subseteq \real$. Anomenem borelians als conjunts de $\B$.
\end{defi}
\begin{obs}
    L'àlgebra de Borel coincideix amb les àlgebres generades perls intervals tancats, els intervals semioberts, les semirectes tancades i les semirectes obertes.
\end{obs}
\begin{defi}
    Sigui $\lp X, \X\rp$ un espai mesurable. Diem que una aplicació $\mu\colon \X \to \real^{\ast}$ és una mesura si satisfà
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item $\mu\lp \varnothing\rp = 0$,
        \item $\mu\lp A\rp \geq 0, \, \forall A\in \X$,
        \item Si $\lc A_i\rc_{i\in\n} \subseteq \X$ són disjunts dos a dos, aleshores
            \[
                \mu\lp\bigcup_{i\in\n} A_i\rp = \sum_{i\in\n} \mu\lp A_i\rp.
            \]
    \end{enumerate}
    Si $\mu\lp X\rp<+\infty$, diem que $\mu$ és una mesura finita.
\end{defi}
\begin{defi}
    Anomenem espai de mesura a un espai mesurable dotat d'una mesura, és a dir, a una tripleta $\lp X, \X, \mu\rp$, on $\X$ és una $\sigma$-àlgebra sobre $X$ i $\mu$ és una mesura definida a $\lp X, \X\rp$.
\end{defi}
\begin{prop}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura i siguin $E, F\in\X$ tals que $E\subseteq F$. Aleshores, $\mu\lp E\rp \leq \mu\lp F\rp$. A més, si $\mu\lp F\rp<+\infty$, es té que $\mu\lp F\setminus E\rp = \mu\lp F\rp - \mu\lp E\rp$.
\end{prop}
\begin{prop}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura. Si $\lp E_n\rp_{n\in\n}$ és una successió creixent de $\X$, aleshores
    \[
        \mu\lp\bigcup_{n=1}^{\infty} E_n\rp = \lim_{n\to\infty}\mu\lp E_n\rp.
    \]
    Si $\lp F_n\rp_{n\in\n}$ és una successió decreixent de $\X$ i $\mu\lp F_0\rp < +\infty$, aleshores
    \[
        \mu\lp\bigcap_{n=1}^{\infty} F_n\rp = \lim_{n\to\infty}\mu\lp F_n\rp.
    \]
\end{prop}
\begin{defi}
    Sigui $\lp X, \X\rp$ un espai mesurable i sigui $f\colon X\to \real$. Diem que $f$ és $\X$-mesurable si, per tot $\alpha\in\real$,
    \[
        A_{\alpha}=f^{-1}\lp\lp \alpha, +\infty\rp \rp \in \X.
    \]
\end{defi}
\begin{prop}
    Sigui $\lp X, \X\rp$ un espai mesurable. Són equivalents
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item $\forall \alpha \in \real, \, f^{-1}\lp \lp \alpha, +\infty\rp \rp \in \X$,
        \item $\forall \alpha \in \real, \, f^{-1}\lp \lp -\infty, \alpha\rb \rp \in \X$,
        \item $\forall \alpha \in \real, \, f^{-1}\lp \lb \alpha, +\infty\rp \rp \in \X$,
        \item $\forall \alpha \in \real, \, f^{-1}\lp \lp -\infty, \alpha\rp \rp \in \X$.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{prop}
    Sigui $\lp X, \X\rp$ un espai mesurable, siguin $f, g$ funcions $\X$-mesurables i sigui $c\in\real$. Aleshores, les funcions $cf, f^2, f+g, fg$ i $\abs{f}$ són mesurables.
\end{prop}
\begin{defi}
    Sigui $f\colon X\to \real$ una funció que pren valors reals. Definim les funcions $f^+, f^- \colon X\to \real$ com
    \[
        f^+ = f\vee 0, \quad f^- = \lp -f\rp \vee 0.
    \]
\end{defi}
\begin{prop}
    Sigui $\lp X, \X\rp$ un espai de mesura i sigui $f\colon X\to\real$. Aleshores, $f$ és $\X$-mesurable si, i només si, $f^+$ i $f -$ són mesurables.
\end{prop}
\begin{defi}
    Sigui $\lp X, \X\rp$ un espai de mesura i sigui $f\colon X\to \real^{\ast}$. Diem que $f$ és $\X$-mesurable si, per tot $\alpha\in\real$,
    \[
        f^{-1}\lp \lp \alpha, +\infty\rb\rp \in \X.
    \]
    A més, definim el conjunt $\M\lp X, \X\rp = \lc f\colon X\to\real^{\ast} \mid f \text{ és } \X \text{-mesurable}\rc$, és a dir, el conjunt de funcions de $X$ a $\real$ que són $\X$-mesurables.
\end{defi}
\begin{prop}
    Sigui $\lp X, \X\rp$ un espai mesurable i sigui $f\colon X\to \real^{\ast}$. Considerem els conjunts
    \begin{align*}
        A&=\lc x\in X\mid f\lp x\rp = +\infty\rc, \\
        B&=\lc x\in X\mid f\lp x\rp = -\infty\rc.
    \end{align*}
    Aleshores, $f$ és $\X$-mesurable si, i només si, $A, B\in\X$ i la funció $f_1\colon X\to \real$ definida per
    \[
        f_1\lp x\rp = \begin{cases}
                                f\lp x\rp & \text{si } x\notin A\cup B \\
                                0 & \text{si } x\in A\cup B \\
                            \end{cases}.
    \]
\end{prop}
\begin{lema}
    Sigui $\lp X, \X\rp$ un espai mesurable i sigui $\lp f_n\rp$ una successió de funcions de $\M\lp X, \X\rp$. Aleshores, les funcions
    \begin{align*}
        f\lp x\rp &= \inf f_n\lp x\rp, \\
        F\lp x\rp &= \sup f_n\lp x\rp, \\
        f^{\ast}\lp x\rp &= \lim \inf f_n\lp x\rp, \\
        F^{\ast}\lp x\rp &= \lim \sup f_n\lp x\rp, \\
    \end{align*}
    són $\X$-mesurables.
\end{lema}
\begin{col}
    Sigui $\lp X, \X\rp$ un espai mesurable i sigui $\lp f_n\rp$ una successió de funcions de $\M\lp X, \X\rp$ que convergeix puntualment a $f\colon X\to \real^{\ast}$. Aleshores, $f\in\M\lp X, \X\rp$.
\end{col}
\begin{defi}
    Sigui $\varphi\colon X\to \real$ una funció. Diem que $\varphi$ és simple si $\abs{\varphi\lp X\rp}\in\n$.
\end{defi}
\begin{obs}
    Sigui $\lp X, \X\rp$ un espai mesurable i sigui $\varphi\colon X\to \real$ una funció simple $\X$-mesurable. Aleshores, $\varphi$ es pot escriure com
    \[
        \varphi=\sum_{j=1}^n a_j\I_{E_j},
    \]
    amb $a_j\in\real$ i $E_j\in\X$.
\end{obs}
\begin{defi}
    Sigui $\lp X, \X\rp$ un espai mesurable i sigui $\varphi\colon X\to \real$ una funció simple $\X$-mesurable. Diem que una representació
    \[
        \varphi=\sum_{j=1}^n a_j\I_{E_j},
    \]
    és canònica si els valors $a_j$ són tots diferents, els conjunts $E_j$ són disjunts dos a dos i llur reunió és $X$.
\end{defi}
\begin{obs}
    La representació canònica d'una funció simple mesurable és única.
\end{obs}
\begin{defi}
    Sigui $\varphi$ una funció simple de $\M^+\lp X, \X\rp = \lc f\in \M\lp x, \X\rp \mid f\geq 0\rc$ i sigui $\mu$ una mesura sobre $\lp X, \X\rp$. Definim la integral de $\varphi$ respecte de $\mu$ a
    \[
        \int\varphi \dif \mu = \sum_{j=1}^n a_j\mu\lp E_j\rp,
    \]
    convenint que $0\cdot\infty=0$.
\end{defi}
\begin{lema}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura, siguin $\varphi, \psi\in\M^+\lp X, \X\rp$ funcions simples i siguin $c, c^{\prime}\in\real^+$. Aleshores,
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item $\begin{aligned}\int c\varphi + c^{\prime} \psi \dif \mu = c \int \varphi \dif \mu + c^{\prime} \int \psi \dif \mu\end{aligned}$.
        \item L'aplicació
            \begin{align*}
                \lambda \colon \X &\to \real^{\ast}\\
                E &\mapsto \int \varphi \I_{E} \dif \mu
            \end{align*}
            és una mesura sobre $\lp X, \X\rp$.
    \end{enumerate}
\end{lema}
\begin{defi}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura i sigui $f\in \M^+\lp X, \X, \mu\rp$. Definim la integral de $f$ respecte de $\mu$ com
    \[
        \int f \dif \mu = \sup_{\varphi \in \Phi} \int \varphi \dif \mu \in \real^{\ast},
    \]
    on $\Phi=\lc \varphi\in \M^+\lp X, \X \rp \mid \varphi\leq f \rc$.\\
    Sigui $E\in\X$. Definim també la integral de $f$ respecte de $\mu$ sobre $E$ com
    \[
        \int_E f\dif \mu = \int f\I_E \dif \mu,
    \]
\end{defi}
\begin{lema}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura, siguin $f, g \in \M^+\lp X, \X, \mu\rp$ i siguin $E, F\in \X$. Aleshores,
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item Si $f\leq g$, aleshores $\int f \dif \mu \leq \int g \dif \mu$.
        \item Si $E\subseteq F$, aleshores $\int_E f \dif \mu \leq \int_F f \dif \mu$.
    \end{enumerate}
\end{lema}
\begin{teo}[Teorema de la convergència monòtona]
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura i sigui $\lp f_n\rp$ una successió monòtonament creixent de funcions de $\M^+\lp X, \X\rp$. Aleshores, $f=\lim f_n \in \M^+\lp X, \X\rp$ i es té que
    \[
        \int f \dif \mu = \lim \int f_n \dif \mu.
    \]  
\end{teo}
\begin{col}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura, siguin $f, g\in \M^+\lp X, \X\rp$ i siguin $c, c^{\prime}\geq 0$. Aleshores,
    \[
        \int cf + c^{\prime}g \dif \mu = c\int f\dif \mu + c^{\prime}\int g\dif \mu.
    \]
\end{col}
\begin{lema}[Lema de Fatou]
     Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura i sigui $\lp f_n\rp$ una successió de funcions de $\M^+\lp X, \X\rp$. Aleshores,
     \[
        \int \liminf f_n \dif \mu \leq \liminf \int f_n \dif \mu.
     \]
\end{lema}
\begin{col}
     Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura i sigui $f\in \M^+\lp X, \X\rp$. Aleshores, l'aplicació
     \begin{align*}
        \lambda \colon \X &\to \real^{\ast} \\
        E &\mapsto \int_E f \dif \mu
     \end{align*}
     és una mesura sobre $\lp X, \X\rp$.
\end{col}
\begin{col}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura i sigui $f\in \M^+\lp X, \X\rp$. Aleshores,
    \[
        \int f\dif \mu = 0 \iff f=0 \quad \muga
    \]
\end{col}
\begin{col}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura i sigui $\lp f_n\rp$ una successió de funcions de $\M^+\lp X, \X\rp$ monòtonament creixent cap a $f$ $\muga$. Aleshores,
    \[
        \int f\dif \mu = \lim \int f_n\dif \mu.
    \]
\end{col}
\begin{col}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura i sigui $\lp f_n\rp$ una successió de funcions de $\M^+\lp X, \X\rp$ . Aleshores,
    \[
        \int \lp \sum_{n=1}^{\infty} g_n\rp \dif \mu = \sum_{n=1}^{\infty} \int g_n \dif \mu.
    \]
\end{col}
\begin{defi}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura. Anomenem conjunt de funcions integrables o sumables a
    \[
        L\lp X, \X, \mu\rp = \lc f\in \M\lp X, \X\rp \mid \int f^+ \dif \mu \in \real, \int f^- \dif \mu \in \real\rc.
    \]
\end{defi}
\begin{defi}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura i sigui $f\in L\lp X, \X, \mu\rp$. Anomenem integral d'$f$ respecte de $\mu$ a
    \[
        \int f\dif \mu = \int f^+\dif \mu - \int f^-\dif \mu.
    \]
    Sigui $E\in\X$. Anomenem integral d'$f$ sobre $E$ respecte de $\mu$ a
    \[
        \int_E f \dif \mu = \int f\cdot\I_E\dif\mu.
    \]
\end{defi}
\emph{Comentari}: a partir d'aquí, serem menys rigorosos amb la notació i no especificarem cada vegada l'espai de mesura.
\begin{teo*}
    Sigui $f$ una funció mesurable. Aleshores,
    \[
        f\in L \iff \abs{f}\in L.
    \]
    En aquest cas,
    \[
        \abs{\int f} \leq \int \abs{f}.
    \]
\end{teo*}
\begin{col}
    Siguin $f$ una funció mesurable i $g$ una funció integrable tals que $\abs{f}\leq \abs{g}$. Aleshores, $f$ és integrable i
    \[
        \int \abs{f}\leq \int \abs{g}.
    \]
\end{col}
\begin{teo*}
    Siguin $f, g\in L$ i siguin $c, c^{\prime} \in \real$. Aleshores, $cf+c^{\prime}g\in L$ i
    \[
        \int \lp cf+c^{\prime}g\rp = c\int f + c^{\prime}\int g.
    \]
\end{teo*}
\begin{teo}[Teorema de la convergència dominada]
    Sigui $\lp f_n\rp$ una successió de funcions mesurables que convergeix $\muga$ a $f$ tal que existeix una funció integrable $g$ amb $\abs{f_n}\leq g, \, \forall n\in\n$. Aleshores, $f$ és integrable i
    \[
        \int f = \lim \int f_n.
    \]
\end{teo}
\begin{teo*}
    Sigui $f$ una funció integrable Riemann a $\lb a, b\rb$. Aleshores $f\cdot\I_{\lb a, b\rb}\in L\lp \real, \B, \lambda\rp$ i
    \[
        \int f\cdot\I_{\lb a, b\rb} \dif \lambda = \int_a^b f\lp x\rp \dif x.
    \]
\end{teo*}
\begin{defi}
    Siguin $f, g \in L$. Diem que $f$ i $g$ són $\mu$-equivalents si $f=g$ $\muga$ Escrivim $f\stackrel{\mu}{\sim} g$.
\end{defi}
\begin{lema}
    $\stackrel{\mu}{\sim}$ és una relació d'equivalència.
\end{lema}
\begin{defi}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura. Anomenem espai de Lebesgue $L_1$ a
    \[
        L_1\lp X, \X, \mu \rp = \faktor{L\lp X, \X, \mu\rp}{\stackrel{\mu}{\sim}},
    \]
    és a dir, el conjunt de classes d'equivalència d'$L$ respecte de $\stackrel{\mu}{\sim}$. Sovint notarem simplement $L_1$ i $f\in L_1$ en comptes de $\lb f\rb \in L_1$. Definim la norma $\norm{\cdot}_1$ com
    \begin{align*}
        \norm{\cdot}_1 \colon L_1 &\to \real \\
        \lb f\rb &\mapsto \norm{\lb f \rb}_1 \equiv \int \abs{f} \dif \mu.
    \end{align*}
\end{defi}
\begin{teo*}
    $\lp L_1, \norm{\cdot}_1\rp$ és un espai normat.
\end{teo*}
\begin{defi}
    Sigui $\lp X, \X, \mu\rp$ un espai de mesura i sigui $p\geq 1$. Anomenem espai de Lebesgue $L_p$ a
    \[
        L_p\lp X, \X, \mu \rp = \faktor{\lc f\in\M\lp X, \X, \mu\rp \colon \abs{f}^p \in L\lp X, \X, \mu\rp \rc}{\stackrel{\mu}{\sim}},
    \]
    és a dir, el conjunt de classes d'equivalència de les funcions $f$ mesurables tals que $\abs{f}^p$ és integrable respecte de la relació d'equivalència $\stackrel{\mu}{\sim}$. Sovint notarem simplement $L_p$ i $f\in L_p$ en comptes de $\lb f\rb \in L_p$. Definim la norma $\norm{\cdot}_p$ com
    \begin{align*}
        \norm{\cdot}_p \colon L_p &\to \real \\
        \lb f\rb &\mapsto \norm{\lb f \rb}_p \equiv \int \abs{f}^p \dif \mu.
    \end{align*}
\end{defi}
\begin{lema}[Desigualtat de Young]
    Siguin $a, b \geq 0$ i siguin $p, q>1$ tals que
    \[
        \frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1.
    \]
    Aleshores,
    \[
        ab \leq \frac{a^p}{p} + \frac{b^q}{q}.
    \]
\end{lema}
\begin{lema}[Desigualtat de Hölder]
    Siguin $f\in L_p, g\in L_q$, amb $p, q> 1$ tals que
    \[
        \frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1.
    \]
    Aleshores, $fg\in L_1$ i
    \[
        \norm{fg}_1 \leq \norm{f}_p\cdot\norm{g}_q.
    \]
\end{lema}
\begin{prop}[Desigualtat de Cauchy-Bunyakovskii-Schwarz]
    Siguin $f, g\in L_2$. Aleshores, $fg$ és integrable i
    \[
        \norm{fg}_1 \leq \norm{f}_2\cdot\norm{g}_2.
    \]
\end{prop}
\begin{lema}[Desigualtat de Minkowski]
    Siguin $f, g\in L_p$. Aleshores, $f+g\in L_p$ i
    \[
        \norm{f+g}_p \leq \norm{f}_p + \norm{g}_p.
    \]
\end{lema}
\begin{teo*}
    $\lp L_p, \norm{\cdot}_p\rp$ és un espai normat.
\end{teo*}
\begin{teo}[Teorema de completesa de $L_p$]
    $\lp L_p, \norm{\cdot}_p\rp$ és un espai de Banach.
\end{teo}

